% Created 2022-10-17 Mon 22:33
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[letter,9pt,twoside,margin=1in]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{etoolbox}
\geometry{margin=1.0cm, top=1.0cm, headsep=1.0cm, footskip=1.0cm}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Tarea 4: Juego con dos jugadores}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Tarea 4: Juego con dos jugadores},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.5)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle

\section{Introducción}
\label{sec:orgf426336}

En un partido de tenis entre dos jugadores A y B, suponga que en cada
pelota que se juega, A tiene probabilidad \textbf{p} y B tiene probabilidad
q=1-p (independiente de quien esté sirviendo).

\subsection{Juego normal}
\label{sec:orgfabda3f}

Se establece un serie de estados que describen la combinación de A y B
mientras se juega, además si llegan al puntaje (40,40) entran al modo
\emph{cola} en que pueden ocurrir varias iteraciones hasta que uno supere
en dos al otro.

Podemos describir cada estado en base a la tabla y el modo de juego.

Cuando entra en modo \emph{cola} si el jugador pierde la ventaja vuelve a
(40,40), al estar en ventaja se describe con \textbf{+} al lado. 

Para ganar un jugador puede pasar de \textbf{base} a \textbf{ganar}, o bien en modo
\emph{cola} con ventaja a \textbf{ganar}.

\begin{center}
\begin{tabular}{rlrr}
id & modo & A & B\\
\hline
0 & base & 0 & 0\\
1 & base & 15 & 0\\
2 & base & 30 & 0\\
3 & base & 40 & 0\\
4 & base & 0 & 15\\
5 & base & 15 & 15\\
6 & base & 30 & 15\\
7 & base & 40 & 15\\
8 & base & 0 & 30\\
9 & base & 15 & 30\\
10 & base & 30 & 30\\
11 & base & 40 & 30\\
12 & base & 0 & 40\\
13 & base & 15 & 40\\
14 & base & 30 & 40\\
15 & base & 40 & 40\\
16 & cola & 40+ & 40\\
17 & cola & 40 & 40+\\
gA & fin & 40++ & 40\\
gB & fin & 40 & 40++\\
\end{tabular}
\end{center}

En un  autómata finito esto se podría describir claramente en una
malla de estados que describe el juego durante el modo \textbf{base} y la
\textbf{cola} para el desempate.


\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/base.png}
\end{center}

Este grafo de estados nos ayudará a describir la serie de ecuaciones
que permiten describir el problema para que gane A o B.

Las relaciones en la \emph{malla} estarán definidas por una matriz de ecuaciones, teniendo a
\(S_{i,j}\) el estado en un punto de la malla (pasándola a una matriz,
quedaría como filas y columnas, contando con índices desde 0):

$$
S_{i,j} = a * S_{i,j-1} + b *S_{i-1, j}
$$

Bajo las siguientes condiciones, 

Si \(i-1<0\)

$$
S_{i-1,j} = 0 
$$

Si \(j-1<0\)

$$
S_{i,j-1} = 0
$$

Además, para la posición \(S_{n-1,n-1}\) tienen entradas desde los nodos
de la \emph{cola}, entonces debe cumplir, con los nodos \(Sa1=16\) y \(Sb1=17\).

$$
S_{n-1,n-1} = a * S_{n-1, n-2} + b * S_{n-2, n-1} + b * Sa1 + a * Sb1
$$

Finalmente, los nodos en \emph{cola} se definen por.

Para A: 

$$
Sa1 = a * S_{n-1,n-1}
$$

Para B:

$$
Sb1 = b * S_{n-1,n-1}
$$

Por lo tanto, los estados finales están determinados por.

Para A: 

$$
Saf = a * (Sa1 + S_{0,n-1}+S_{1,n-1}+...+S_{n-2,n-1})
$$

Para B:

$$
Sbf = b * (Sb1 + S_{n-1,0}+S_{n-1,0}+...+S_{n-1,n-2})
$$

En conjunto, determinan un sistema de ecuaciones con restricciones.

Para resolver estas ecuaciones se implementa un programa que construye
la malla según las condiciones referidas y resuelve las ecuaciones
para obtener los nodos finales. Se utilizó el módulo \textbf{sympy} de
\textbf{python} para realizar el cálculo simbólico. El archivo principal será:

\begin{verbatim}
solver_tenis.py
\end{verbatim}

En terminos de \textbf{p}  y \textbf{1-p}, se tendrán los siguientes
funciones generatrices en \textbf{z}.

Para A.
\begin{equation}
\begin{split}
Sa &=\frac{20 p^{8} z^{8}}{- 2 p^{2} z^{2} + 2 p z^{2} - 1} - \frac{60 p^{7} z^{8}}{- 2 p^{2} z^{2} + 2 p z^{2} - 1} \\
 & + \frac{60 p^{6} z^{8}}{- 2 p^{2} z^{2} + 2 p z^{2} - 1} + 10 p^{6} z^{6} - \frac{20 p^{5} z^{8}}{- 2 p^{2} z^{2} + 2 p z^{2} - 1} - 20 p^{5} z^{6} - 4 p^{5} z^{5} + 10 p^{4} z^{6} + 4 p^{4} z^{5} + p^{4} z^{4}
\end{split}
\end{equation}

Para B.

\begin{equation}
\begin{split}
Sb &= \frac{20 p^{8} z^{8}}{- 2 p^{2} z^{2} + 2 p z^{2} - 1} - \frac{100 p^{7} z^{8}}{- 2 p^{2} z^{2} + 2 p z^{2} - 1} \\
&+ \frac{200 p^{6} z^{8}}{- 2 p^{2} z^{2} + 2 p z^{2} - 1} + 10 p^{6} z^{6} \\
&- \frac{200 p^{5} z^{8}}{- 2 p^{2} z^{2} + 2 p z^{2} - 1} - 40 p^{5} z^{6} \\
&+ 4 p^{5} z^{5} + \frac{100 p^{4} z^{8}}{- 2 p^{2} z^{2} + 2 p z^{2} - 1} + 60 p^{4} z^{6} - 16 p^{4} z^{5} + p^{4} z^{4} \\
&- \frac{20 p^{3} z^{8}}{- 2 p^{2} z^{2} + 2 p z^{2} - 1} - 40 p^{3} z^{6} + 24 p^{3} z^{5} - 4 p^{3} z^{4} + 10 p^{2} z^{6} \\
&- 16 p^{2} z^{5} + 6 p^{2} z^{4} + 4 p z^{5} - 4 p z^{4} + z^{4}
\end{split}
\end{equation}

Con esto podemos determinar cuando gana A o B, dado \textbf{p}.


Si gana A. 

$$
Pa (z=1) = \frac{20 p^{8}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} - \frac{60 p^{7}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} + 10 p^{6} + \frac{60 p^{6}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} - 24 p^{5} - \frac{20 p^{5}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} + 15 p^{4}
$$

Si gana B

\begin{equation}
\begin{split}
Pb (z=1) &= \frac{20 p^{8}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} - \frac{100 p^{7}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} + 10 p^{6}  \\
&+ \frac{200 p^{6}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} - 36 p^{5} - \frac{200 p^{5}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} + 45 p^{4} + \frac{100 p^{4}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} - 20 p^{3} - \frac{20 p^{3}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} + 1
\end{split}
\end{equation}

En consecuencia, dado que el valor de la esperanza \(ave(P)=(P(z=1))'\),
calculamos el valor esperado para cada caso.

Para A. de

$$
ave(Az)=\frac{20 p^{8}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} - \frac{60 p^{7}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} + 10 p^{6} + \frac{60 p^{6}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} - 24 p^{5} - \frac{20 p^{5}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} + 15 p^{4}
$$

Para B da

\begin{equation}
\begin{split}
ave(Bz) &= \frac{20 p^{8}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} - \frac{100 p^{7}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1}\\
&+ 10 p^{6} + \frac{200 p^{6}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} - 36 p^{5} - \frac{200 p^{5}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} + 45 p^{4} + \frac{100 p^{4}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} - 20 p^{3} - \frac{20 p^{3}}{- 2 p^{2} + 2 p - 1} + 1
\end{split}
\end{equation}

Graficando el valor esperado. La suma de ambas generatrices nos
permitirá conocer el número de juegos hasta que alguno de ellos gane.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400px]{./sum_ave_a_ave_b.png}
\caption{Gráfico de valor esperado para A y B}
\end{figure}

Se observa que es coherente con la realidad, en que si ambos jugadores
tienen un nivel equivalente (p \textasciitilde{}= .5) ambos jugadores tienen un valor
esperado parecido para ganar (máximo) de 6.75 juegos aprox. Si está desbalanceado el nivel, uno de
ellos tendrá una probabilidad alta de ganar antes. Sin embargo la
cantidad mínima de juegos será 4.

\subsection{Estudio del juego con tie-break}
\label{sec:org97324f2}

Se realiza el estudio con n=7, con n=10. ¿Qué pasa en k juegos?
Se calcula, sabiendo que el valor máximo se da en \textbf{p=.5}, el resultado
será según la siguiente tabla.

\begin{center}
\begin{tabular}{rr}
n & max\\
\hline
7 & 11.74\\
10 & 17.03\\
\end{tabular}
\end{center}

En las gráficas, para cada n.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=400px]{./comparativa.png}
\caption{Comparativa de cantidad de juegos esperado para n=\{7,10\}}
\end{figure}

Del análisis gráfico se observa que, a medida que crece la cantidad de
juegos por partida (aumento del k) se estrecha la curva. 

La generalización en \textbf{k} se puede realizar considerando como
herramienta el programa creado para resolver en diferentes \textbf{k} el
problema de este juego.

Lo único que no se logró es automatizar la resolución de la ecuación
para obtener \textbf{a1} y \textbf{b1}, es difícil deducir la operación de la
constante \textbf{M}.

En las líneas 43 en adelante. Habría que extraer la expresión resuelta
para cada \textbf{k} y ponerla en esta declaración.

Se trata de resolver:

\begin{verbatim}
A-literal(A) = 0
\end{verbatim}

En el código sería:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
system = [
	a1 - a*(M*a**(k-1)*b**(k-1) + a*b1 + a1*b),
	b1 - b*(M*a**(k-1)*b**(k-1) + a*b1 + a1*b)
]
\end{minted}

Con eso, la probabilidad en \textbf{k} para que gane A, estará definida en la
línea \textbf{89} en que se declara \textbf{Pa}. Análogo para que gane B.


\subsection{Graficar para k=4,7,10}
\label{sec:orgf761488}

Las probabilidad para cada jugador, según el juego definido por  \textbf{k}
ocurre una compresión al centro. Mientras más alto sea el valor si \textbf{p}
se aleja del centro aumenta mucho la probabilidad de A o de B, según.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[height=400px]{./comparativa3.png}
\caption{Comparativa vertical}
\end{figure}

Se observa con claridad el fenómeno al realizar una comparativa en
vertical, las líneas en rojo podrá ver el efecto al aumentar \textbf{k}.
\end{document}